余若薇憂慮普通法成打壓工具

余若薇憂慮普通法成打壓工具

余若薇（左）昨與黃之鋒（右）接受電台訪問，表達對佔中九子案判決意見。陳善南攝

【佔中九子罪成】

【本報訊】佔中九子罪成引起國際社會譁然。香港大律師公會前主席、公民黨創黨黨魁余若薇從法律角度剖析，指出今次判決的特別之處，在於港府未有以成文法如非法集結等罪名提控，反而用上普通法的妨擾罪來檢控九子。余若薇引述終院非常任法官鄧國楨曾稱，普通法也可以成為壓迫工具。

指判詞存不少問題

佔中九子被判罪成後，連前港督彭定康都表態，質疑政府以過時的普通法進行政治報復，余若薇昨接受港台訪問時指出，正如鄧國楨法官的退休致辭所言，普通法屬於「幾活」的法律和制度，故此可成為壓迫工具。

余若薇解釋，佔中九子原先都估計會被當局以非法集結、阻差辦公等成文法罪行檢控，不過當局卻「專登」以普通法法例提告，以煽惑為例，煽惑「即係你講咗啲嘢，即使你冇成功煽惑任何人，你都係犯罪」；又如串謀，「即係你有個協議，就算最終冇做任何嘢，你都可以因為個協議而犯罪」。

結果佔中三子被判串謀公眾妨擾罪成。余指出，一般港人都知道三子計劃中的佔中，是指佔領中環而非佔領金鐘，日子亦不是9月28日而是10月1日，再者事後大家亦見到，當時佔領運動發生源於雙學走入公民廣場、警方施放87枚催淚彈，有調查更顯示只有6、7%受訪佔領人士是因為三子才參與佔領。

余若薇續指，從判詞所見不少問題，例如公民黨陳淑莊被判煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成，原因是陳與另一被告張秀賢同台，張秀賢當時在台上呼籲「逼爆金鐘」。但余若薇指出，公民運動人根本難以預計自己會與甚麼人同台：「我企喺度，佢行埋嚟，我唔可以話『你行開啲』。」而刑事案定罪理應毫無疑點，否則利益歸於被告。

余若薇指出，同樣被判煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成的鍾耀華亦甚具代表性，她質疑有多少人在事前認識鍾，故難以理解公眾如何被鍾煽惑。她又認為，法官判刑應考慮他們的犯案目的。

■記者呂浩然

上一則
上一則
明日大嶼公聽會 建制查公眾家宅

下一則
下一則
兒童權利公約冊子 黃傘變藍傘